% !TEX root = ../thesis.tex

\chapter{Grundlagen}

Zum Verständnis des Themas der Arbeit ist die Erklärung einiger Grundlagen notwendig.
Zunächst einmal werden wichtige Grundbegriffe und Datenstrukturen erläutert, wie beispielsweise Punktwolken, Meshrepräsentationen, die \textit{Point Cloud Library (PCL)} oder das \textit{Robot Operating System (ROS)}.
Außerdem sind selbstverständlich die bereits bestehenden Elemente des Mikado-Projekts relevant, da diese Arbeit fundamental darauf aufbaut.
Weiterhin sind die Algorithmen \texttt{yak} beziehungsweise \texttt{KinectFusion} wichtig, da sie das Grundgerüst oder auch das Kernelement des Themas darstellen.


\section{Punktwolken}

Zur Aufnahme von 3D-Bilddaten gibt es mehrere verschiedene Möglichkeiten.
Ein LIDAR-System sendet beispielsweise mehrere Lichtstrahlen in verschiedene Richtungen, die anschließend Informationen über die Entfernung zu einem Objekt in diesem Punkt liefern.
Eine Stereokamera liefert im Gegensatz dazu zwei Bilder, die anschließend durch spezielle Software zu einem dreidimensionalen Bild zusammengesetzt werden.
Eine weitere Möglichkeit besteht darin, ein bestimmtes Muster auf die Umgebung zu projezieren, dieses dann aus einer anderen Perspektive aufzunehmen und aus der räumlichen Verzerrung des Musters die Tiefe zu errechnen.

Die so gewonnenen Informationen lassen sich durch mehrere verschiedene Datenmodelle repräsentieren.
Bei einer Depth Map wird beispielsweise das aufgenommene Bild abgespeichert, und zusätzlich ein 2D-Array mit der Tiefeninformation des zugehörigen Pixels gespeichert.
In einem Voxel Grid wird ein dreidimensionales Raster, bestehend aus den sogenannten Voxeln, angelegt.
Die Tiefeninformation wird dann in den Voxeln gespeichert: Ist ein Voxel teil eines Elements, wird er gefüllt, andernfalls nicht.

Ein weiteres häufig verwendetes Datenmodell ist eine Punktwolke.
Als Punktwolke bezeichnet man eine Menge $M \subset \mathbb{R}^3$ von Punkten im (mindestens) dreidimensionalen Raum.
Zusätzlich zur räumlichen Information können auch noch weitere Daten pro Punkt gespeichert sein, wie RGB-Werte, Genauigkeit oder Objektklasse (falls schon eine Segmentierung vorgenommen wurde).
Dadurch gilt:
$$M = \begin{pmatrix}
p_x^1 & p_y^1 & p_z^1 & \cdots\\
p_x^2 & p_y^2 & p_z^2 & \cdots\\
p_x^3 & p_y^3 & p_z^3 & \cdots\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots
\end{pmatrix}$$

Die Nutzung von Punktwolken bringt im Vergleich zu anderen 3D-Datenmodellen einige Vorteile.


\section{Meshrepräsentationen}


\section{Point Cloud Library}


\section{Robot Operating System}
